\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 5} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 5}}\vspace{12pt}
\end{center}

\begin{center}
\Large \textbf{Измерение параметров асинхронного двигателя}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} измерить параметры асинхронного двигателя в зависимости от нагрузки.

\section*{Теория}

Для того чтобы определить возможности и способ применения асинхронного двигателя, необходимо знать его характеристики. Полный список параметров можно найти в справочнике, каталоге или обратиться на завод изготовитель. Наиболее важные данные приводятся в паспорте двигателя. Паспорт, часто его называют «шильдик», двигателя представляет собой небольшую металлическую табличку, прикрепленную к корпусу двигателя (рис. \ref{fig:lab5-shildik}). 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/Harakteristiki-asinhronnogo-dvigatelya.png}
	\caption{Пример паспорта, «шильдика», двигателя}
	\label{fig:lab5-shildik}
\end{figure}


\textbf{Номинальные параметры двигателя} --- это параметры, которые двигатель сможет выдерживать в течении всего срока эксплуатации. К номинальным (паспортным) данным двигателя относятся:

\begin{enumerate}
\item Мощность на валу или механическая $P_2$;
\item Напряжение обмотки статора $U_1$;
\item Ток статора $I_1$;
\item Частота напряжения сети $f$;
\item Частота или скорость вращения ротора $n_2$, об/мин;
\item Номинальный КПД $\eta$;
\item Коэффициент мощности $\cos \phi$.
\end{enumerate}

В паспорте АД обычно приводят два значения напряжения, например 380/220 В. Меньшее значение напряжения (220 В) это фазное напряжение обмотки статора. Большее значение напряжения относится к соединению обмотки статора в звезду, меньшее в треугольник. Соответственно указывают два значения тока статора. \\

\subsection*{1. Потребляемая мощность электродвигателя}

Ток ротора индуцируется через источник питания, к которому подсоединён электродвигатель, а магнитное поле частично создаётся напряжением. Входную мощность можно вычислить, если нам известны данные источника питания электродвигателя, т.е. напряжение, коэффициент мощности, потребляемый ток и КПД. \\


\textbf{1.1 Активная мощность} идет на создание полезной механической мощности на валу и покрытие потерь в двигателе: на нагрев обмоток, потери в стали, механические потери.\\


\textbf{1.1.1 Потребляемая мощность} ($P_1$):

$$ P_1^{1 \; phase} = U \cdot I \cdot  \cos \phi ;$$

$$ P_1^{3 \; phases} = \sqrt{3} \cdot U \cdot I \cdot  \cos \phi.$$


\textbf{1.1.2 Мощность на валу} ($P_2$):

$$ P_2^{1 \; phase} = U \cdot I \cdot  \cos \phi \cdot \eta;$$

$$ P_2^{3 \; phases} = \sqrt{3} \cdot U \cdot I \cdot  \cos \phi \cdot \eta.$$


В Европе мощность на валу обычно измеряется в киловаттах. В США мощность на валу измеряется в лошадиных силах (л.с.). Если вам необходимо перевести лошадиные силы в киловатты, просто умножьте соответствующую величину (в лошадиных силах) на 0,746. Например, 20 л.с. равняется (20 * 0,746) = 14,92 кВт. И наоборот, киловатты можно перевести в лошадиные силы умножением величины в киловаттах на 1,341. Это значит, что 15 кВт равняется 20,11 л.с.\\


\textbf{1.2 Реактивная мощность} двигателя идет на намагничивание машины или создание вращающегося магнитного поля. Реактивная мощность измеряется не в привычных ваттах (Вт), а в вольт-амперах реактивных (Вар). Это мощность, которая образуется в процессе работы электроприборов с индуктивной или емкостной нагрузкой, и отражает происходящие электромагнитные колебания. Проще говоря, это энергия, которая переходит от источника питания к потребителю, а потом возвращается обратно в сеть. Рассчитывается по формуле:

$$ Q = U \cdot I \cdot \sin \phi , $$

где $U$ и $I$ --- среднеквадратичное значение напряжения и силы тока цепи соответственно, $\sin \phi$ --- синус угла сдвига фазы между напряжением и током. 


\subsection*{2 Коэффициент мощности}

Коэффициент мощности $\cos \phi$ --- это скалярная физическая величина, отражающая эффективность потребления электрической энергии. Проще говоря, коэффициент $\cos \phi$ показывает наличие реактивной части и величину получаемой активной части относительно всей мощности. \\


Коэффициент $\cos \phi$ находится через отношение активной электрической мощности к полной электрической мощности.\\


Значение данного коэффициента может изменяться от 0 до 1 (если расчет ведется в процентах, то от 0\% до 100\%). Из расчетной формулы не сложно понять, что, чем больше его значение, тем больше активная составляющая, а значит лучше показатели прибора.


\subsection*{3 Полная мощность. Треугольник мощностей}

\textbf{Полная мощность} --- это геометрически вычисляемая величина (рис. \ref{fig:lab5-triangle}), равная корню из суммы квадратов активной и реактивной мощностей соответственно. Обозначается латинской буквой S.

$$ S = I \cdot U = \sqrt{P^2 + Q^2}. $$

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/moshnost-peremennogo-toka.png}
	\caption{Треугольник мощностей}
	\label{fig:lab5-triangle}
\end{figure}

\subsubsection*{Пример расчета}

\begin{enumerate}
\item Обычно на электроприборах указана активная мощность и значение коэффициента $\cos \phi$. Имея эти данные несложно рассчитать реактивную и полную составляющие.

\item Для этого разделим активную мощность на коэффициент $\cos \phi$ и получим произведение тока и напряжения. Это и будет полной мощностью.

\item Далее, исходя из треугольника мощностей, найдем реактивную мощность равную квадрату из разности квадратов полной и активной мощностей.
\end{enumerate}

\subsection*{4 Момент электродвигателя}

Мощность [кВт или л.с.] связывает вращающий момент с частотой вращения, чтобы определить общий объём работы, который должен быть выполнен за определённый промежуток времени. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/moschnost.png}
	\caption{Пример паспорта, «шильдика», двигателя Grundfos}
	\label{fig:lab5-shildik-Grundfos}
\end{figure}

Рассмотрим взаимодействие между вращающим моментом, мощностью и частотой вращения, а также их связь с электрическим напряжением на примере электродвигателей Grundfos. Электродвигатели имеют одну и ту же номинальную мощность как при 50 Гц, так и при 60 Гц (рис. \ref{fig:lab5-shildik-Grundfos}).
Это влечёт за собой резкое снижение вращающего момента при 60 Гц: частота 60 Гц вызывает 20\%-ное увеличение числа оборотов, что приводит к 20\%-ному уменьшению вращающего момента. Большинство производителей предпочитают указывать мощность электродвигателя при 60 Гц, таким образом, при снижении частоты тока в сети до 50 Гц электродвигатели будут обеспечивать меньшую мощность на валу и вращающий момент. Электродвигатели обеспечивают одинаковую мощность при 50 и 60 Гц.\\


На практике часто пользуются следующей формулой:

$$ P_2 \approx M \cdot n_2. $$

\subsection*{5 Момент инерции ротора}

\textbf{Момент инерции} --- скалярная физическая величина, являющаяся мерой инертности тела во вращательном движении вокруг оси, равна сумме произведений масс $m$ материальных точек на квадраты их расстояний $r^2$ от оси:

$$ J = \int r^2 dm \approx 0,04 \cdot P^{0,9} \cdot p^{2,5}, $$

где $P$ --- номинальная мощность двигателя, кВт; $p$ --- число пар полюсов (определяется по шильдику ЭД). \\


Момент инерции связан с моментом силы следующим соотношением:

$$ M = J \cdot \varepsilon $$


где $\varepsilon $ --- угловое ускорение (физическая величина, характеризующая изменение угловой скорости при вращении тела), $c^{-2}$:

$$\varepsilon = \frac{d \omega}{dt} \cong \frac{\omega}{t}. $$


\subsection*{6 Частоты вращения поля и ротора. Скольжение}

Используя теорию и формулы для расчёта скольжения и частот вращения поля и ротора из лабораторной \textnumero 1 и данные шильдика двигателя можно рассчитать соответствующие величины.

\section*{Широтно-импульсная модуляция}

В электросхеме лабораторной установки (рис. \ref{fig:lab5-schemes}) используется ШИМ --- широтно-импульсная модуляция (англ. Pulse Width Modulation или просто PWM).  Микроконтроллеры обычно не могут выдавать произвольное напряжение. Они могут выдать либо напряжение питания V (например, 5 В), либо землю (т.е. 0 В). Но уровнем напряжения управляется многое: например, скорость вращения мотора (или яркость светодиода). 

\subsection*{Применение}

Выход микроконтроллера переключается между землёй и V тысячи раз в секунду. Или, как ещё говорят, имеет частоту в тысячи герц. Глаз не замечает мерцания более 50 Гц, поэтому нам кажется, что светодиод не мерцает, а горит в полсилы. 
Аналогично, разогнанный мотор не может остановить вал за миллисекунды, поэтому ШИМ-сигнал заставит вращаться его в неполную силу (рис. \ref{fig:pwm}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/p019-pwm-overview.png}
	\caption{Широтно-Импульсная Модуляция сигнала}
	\label{fig:pwm}
\end{figure}

\subsection*{Скважность}

Отношение полного периода к времени включения называют скважностью (англ. duty cycle). Рассмотрим несколько сценариев при напряжении питания V равным 5 вольтам (рис. \ref{fig:exmpls}). 

\begin{figure}
\begin{minipage}{.32\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/p019-pwm-duty-50.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.32\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/p019-pwm-duty-10.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.32\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/p019-pwm-duty-90.png}
\end{minipage}
	\caption{50\% --- эквивалент 2,5 В; 10\% --- эквивалент 0,5 В и 90\% --- эквивалент 4,5 В}
	\label{fig:exmpls}
\end{figure}

\section*{Ход работы}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/lab5-scheme.png}
	\caption{Электросхема лабораторной установки}
	\label{fig:lab5-schemes}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Включить рубильник.
\item Записать показания вольтметров, ваттметра и амперметров.
\item Провести измерение нагрузки с помощью соответствующей ручки на панели управления  рис. \ref{fig:lab5}
\item Записать показания вольтметров, ваттметра и амперметров.
\item Провести измерения частоты вращения вала с помощью тахометра от минимума до максимума положения ручки нагрузки, используя кнопки ПУСК и СТОП между изменением нагрузки. 
\item Записать показания вольтметров, ваттметра и амперметров.
\item Провести измерения от максимума до минимума напряжения по тем же точкам.
\item Записать показания вольтметров и амперметров.
\item Нажать кнопку СТОП.
\item Выключить рубильник.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab5.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab5}
\end{figure}



\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Ответить на контрольные вопросы к данной лабораторной работе.

\section*{Задание для выполнения}

\begin{enumerate}
\item Используя шильдик АД и полученные экспериментальные данные определить и записать в протокол: 
	\begin{enumerate}
	\item мощность (активную (потребляемую и на валу), реактивную, полную);
	\item коэффициент мощности;
	\item механический момент электродвигателя;
	\item число пар полюсов АД;
	\item момент инерции ротора АД;
	\item угловое ускорение;
	\item частоты вращения поля, ротора;
	\item скольжение.
	\end{enumerate}
\item Найти в открытых источниках данные по нагрузочным параметрам данного типа асинхронного двигателя и сравнить с полученными. 
\item Используя экспериментальные данные, полученные с помощью тахометра, определить угловое ускорение ротора и сравнить со значением, которое было получено в пункте 1.
\end{enumerate}


\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Основные характеристики асинхронного двигателя?
\item Для чего необходимо знать характеристики асинхронного двигателя?
\item Что такое номинальные параметры двигателя?
\item Какие данные двигателя относятся к номинальным (паспортным)?
\item Что называется перегрузочной способностью двигателя?
\item Что такое активная и реактивная мощности двигателя? Механическая мощность на валу двигателя? Полная мощность двигателя?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Chilikin}
	Чиликин М. Г. Общий курс электропривода. М.: Энергоиздат, 1981. 576 с 
	\bibitem{German}
	Герман-Галкин З. Р. Электрические машины: Лабораторные работы на ПК. СПб.: Корона принт, 2003.
256 с
	\bibitem{Kravchik}
	Кравчик А. Э., Шлаф М. М., Афонин В. И., Соболенская Е. А. Асинхронные двигатели серии 4А. М.:
Энергоиздат, 1982. 504 с.
	\bibitem{Eliseeva}
	Елисеева В. А., Шинянский А. В.Справочник по автоматизированному электроприводу. М.: Энергия,
1983. 616 с.
	\bibitem{Bogoslovsky}
	Богословский А. П., Певзнер Е. М., Фрейдзон И. Р., Яуре А. Г. Судовые электроприводы. Л.:
Судостроение, 1983. 352 с
	\bibitem{Kopylov}
	Копылов И. П. Электрические машины: Учебник для вузов. М.: Энергоатомиздат, 1986. 360 с.
\end{thebibliography}